= Реестр архитектурных решений
:page-layout: 000-practices

**Architecture decision record (ADR) / Architecture decision log (ADL)** — это регулярная фиксация принятых и непринятых в ходе разработки программного обеспечения решений, затрагивающих дизайн, проектирование, выбор инструментов и подходов, и отвечающих определенным функциональным или нефункциональным требованиям. Вместе с решением фиксируется его контекст, последствия и альтернативы, из которых делался выбор.

Цель: повышение качества решений в будущем, снятие вопросов типа "Почему сделано именно так и не сделано вот так", которые возникают у нового сотрудника.

== Проблемы, решаемые проектным офисом

.Такие же, как фиксации знаний в целом
[%collapsible]
====
include::practices/knowledge-registration/.pain.adoc[]
====

WARNING: Как выбрать уровень детализации? Слишком глубокая детализация никогда не будет поспевать за реализацией и будет слишком дорогой, а поверхностное описание архитектуры ничем никому не поможет.

WARNING: Как построить документационную культуру и сформировать привычку фиксации?

WARNING: Кого назначить ответственным за описание архитектуры?

WARNING: Как быть, если решения затрагивают несколько кодовых баз, где хранить их? Возможно, стоит использоваться отдельный репозиторий для adr или вики. Если хранить и вести только в репозитории проекта, то как шарить принятые решения с другими командами, чтобы не плодить велосипеды.

== С чего начать внедрение этого изменения

1. Продумайте процесс, в какой момент и кто должен делать запись в реестре. Пропишите этот шаг в процессе. 
2. Соберите встречу всех solution архитекторов, старших разработчиков и менеджеров, на которой нужно донести, что теперь при проектировании будущей архитектуры разработчик или архитектор должен выложить набор альтернатив и выбраных решений в версионное хранилище.
3. Выберите инструмент для ведения и создайте шаблон описания каждого решения. 
4. Напишите первый ADR и дайте кому-нибудь поревьюить. 

Можно вести такой реестр в:

* Google Sheet/Doc;
* репозитории проекта в папке `/doc/adr/`;
* вашей вики;
* Jira (вашем тикет-трекере), тогда стоит завести отдельную очередь. 

Вот несколько готовых шаблонов ADR:

* link:https://github.com/joelparkerhenderson/architecture_decision_record/blob/master/adr_template_by_michael_nygard.md[Очень простой, в четырех пунктах шаблон от Michael Nygard];
* link:https://adr.github.io/madr/[Шаблон в маркдауне];
* link:https://stackoverflow.com/questions/7104735/template-for-documenting-architecture-alternatives-and-decisions[Несколько ответов с шаблонами на Stackoverflow]. 

и примеры уже link:https://github.com/npryce/adr-tools/tree/master/doc/adrs[описанных архитектурных решений]. 

Также посмотрите выступление David Ayers по теме Communicating and documenting architectural decisions на конференции LeadDev, где link:https://youtu.be/rwfXkSjFhzc[он рассказывает про социализацию принятых решений и легковесные реестры архитектурных решений, начиная с третьей минуты]. 

== Запуск пилотного проекта

Пусть вашим первым решением будет "Мы будем вести ADR".

ADR должен быть:

* Написан простым прямым языком;
* Кратким, максимум на 1 страницу для каждого решения; 
* Написан в простой разметке, вроде маркдаун, и храниться рядом с кодом.

Пример: 

[source,markdown]
----

# ADR N: Краткое название решения

Опишите контекст, какие силы были задействованы, включая социальные, технологические, финансовые обстоятельства. Пишите нейтральным языком, описывайте факты. Целесообразность (aka Rationale) должна быть очевидна из вашего описания. 

## Решение

Опишите ваш ответ на обстоятельства, пишите полными предложениями в активном залоге, например, "Мы сделали ...". 

## Статус

[Предложено | Принято | Устарело | Заменено]

если устарело, напишите обоснование. Если заменено, приведите ссылку на новое. 

## Последствия

Опишите, что произошло после принятия решения, последствия, как положительные, так и отрицательные. 
----

== Масштабирование успеха

* link:https://github.com/npryce/adr-tools[CLI-инструмент для ведения ADR прямо в репозитории проекта].
* Добавить как задачу в бэклог или добавить проверки наличия ADR в CI. 
* Создать шаблоны, они должны быть готовы к использованию. 
* Проводить peer-review записей. 

== Что может пойти не так

* Вы забросите ведение реестра, будете вести его нерегулярно;
* Если в него периодически не заглядывать, есть вероятность повторения ранее отброшенных вариантов решения. 

icon:tags[role="blue"] archirecture, decisions, documentaition